普京批烏克蘭故意挑釁 波洛申科反嗆：俄羅斯想把烏克蘭變殖民地

烏克蘭與俄羅斯25日在克赤海峽發生衝突，3艘烏克蘭艦艇被俄羅斯扣押，烏克蘭總統波洛申科簽署行政命令，烏克蘭進入30天戒嚴狀態。俄羅斯總統普京28日首度就此事公開發言，指控外國無力約束烏克蘭，挑釁俄羅斯；波洛申科29日接受德國媒體專訪時反擊，普京想要恢復過去帝國光榮，意圖併吞整個烏克蘭，「他把我們看作殖民地」。

烏克蘭明年總統大選 普京：為了拉抬聲勢

普京（Vladimir Putin）在俄羅斯外貿銀行（VTB Capital）投資論壇「俄羅斯召喚」（Russia Calling），首度就最新的烏俄衝突公開發言，直批波洛申科（Petro Poroshenko）精心策畫這場「挑釁」行為，目的就是為了2019年3月的烏克蘭總統大選，藉此事拉高他的支持度。普京說，顯然是烏克蘭犯錯，而波洛申科小題大作，利用這種微小犯罪行為來提升他悽慘的支持度。

「毫無疑問，這是場挑釁」，普京表示，「這是總統（波洛申科）在（烏克蘭）選舉前安排的計謀，他的支持度排名第5，因此要做點什麼，也是實施戒嚴的藉口」。普京也說，會運輸更多S-400防空飛彈系統到克里米亞（Crimea）；路透則指出，隨著烏俄之間緊張局勢升高，俄羅斯戰艦已部署在克里米亞區域。克里米亞原是烏克蘭領土，2014年被俄羅斯兼併。

波洛申科籲德國中止天然氣管線計畫

波洛申科29日接受德國《畫報》（Bild）及出版《西德匯報》（Westdeutsche Allgemeine Zeitung）的豐克（Funke）媒體集團專訪，否認烏克蘭艦艇進入發生衝突的亞速海（Sea of Azov）是挑釁行為。亞速海三面被烏克蘭、俄羅斯及克里米亞環繞，僅由克赤海峽（Kerch Strait）與黑海（Black Sea）相連，而亞速海水域分屬烏克蘭與俄羅斯。

「別相信普京的謊言，普京想要恢復老舊的俄羅斯帝國」，波洛申科直言，「（俄羅斯想要）克里米亞、頓巴斯（Donbass），甚至整個烏克蘭。他（普京）把自己當成俄羅斯沙皇，但他的帝國沒有烏克蘭就無法運作，他把我們看作殖民地」。波洛申科也呼籲德國，中止興建海底天然氣管線。德國是俄羅斯最大天然氣買家，海底管線讓天然氣運送不經過烏克蘭，從俄羅斯直送德國。

波蘭提議新制裁 德法認為應先降溫衝突

波洛申科說：「對於俄羅斯的侵略行為，我們需要強力、堅定、明確的回應，包括停止北溪2號（Nord Stream 2）天然氣管線計畫。」德國相當在意此計畫，因為管線是由俄羅斯國營天然氣公司（Gazprom）建造，而德國總理默克爾（Angela Merkel）近期坦言，這項計畫確實有「政治意圖」，表示天然氣管線仍必須經過烏克蘭。

德國28日強調，對於天然氣管線計畫的立場沒有改變，並稱美國與歐盟要求對俄羅斯祭出更嚴厲制裁，此舉相當「草率」。歐盟經歷3天討論後，28日發布聲明稱，「高度關切升高緊張情勢的危機」，「無法接受」俄羅斯使用武力，且對此事感到錯愕。歐盟也呼籲俄羅斯，釋放被扣押的烏克蘭艦艇及人員，並尊重烏克蘭的主權。波蘭想要祭出新制裁，但德國與法國認為，降低緊張關係是優先任務。

川普考慮取消「雙普會」 普京盼如期舉行

針對此事件，美國總統川普僅稱「不好，不高興發生此衝突」，並沒有明確譴責俄羅斯，但27日表示，考慮取消在二十國集團（G20）峰會與普京進行「雙普會」，而白宮官員28日告訴路透，川普持續聽國安團隊的簡報；路透引述另名官員說法稱，雙普會是否舉行，目前尚無定案，不過普京28日說，希望雙普會能如期舉行。

烏克蘭3艘艦艇25日離開瀕臨黑海的敖德薩（Odessa）軍港，想要經由克赤海峽前往瀕臨亞速海的港口城市馬里烏波爾（Mariupol）時，途中遭到俄方阻攔。另外，橫跨克赤海峽、連接俄羅斯克拉斯諾達爾邊疆區（Krasnodar Krai）的克里米亞大橋，2018年5月才完工通車，此舉等同收緊對克赤海峽的控制，掐緊烏克蘭東部港口城市的經濟來源。

俄羅斯聯邦安全局（FSB）稱，烏克蘭艦艇在克赤海峽改變航道，25日晚間試圖入侵俄羅斯海域，無視俄羅斯黑海艦隊的停船要求，由於此舉已違反《聯合國海洋法公約》第19和21條，才使用武力阻止這種危險舉動。遭俄羅斯扣押的3艘船艦將被送往克里米亞克赤港。烏克蘭宣稱共有6名烏克蘭水兵在這次衝突中受傷，俄方則說已對3名烏克蘭受傷軍人採取醫療措施，3人均無生命危險。